%!TEX root = ../../MBNWSkript.tex

\subsection{Reihen}
%8.1
\subsubsection{Beispiel}
Ein Ball fällt aus $1m$ Höhe auf den Boden, prallt zurück, steigt senkrecht auf den $q-$ten Teil der Ausgangshöhe $(0<q<1)$, fällt wieder auf den Boden, steigt auf den $q-$ten Teil der vorherigen Höhe, fällt wieder auf den Boden,... Der Vorgang wiederholt sich ohne Störung. \\
Welche Strecke legt der Ball insgesamt zurück? \\
\\
Zurückgelegt Streck bis zum "{}1. Aufspringen{}": $1$ \hspace{20mm}(Meter) \\
\phantom{Zurückgelegt Streck bis zum }"{}2. Aufspringen{}": $1+2q$ \\
\phantom{Zurückgelegt Streck bis zum }"{}3. Aufspringen{}": $1+2q+2q^2$\\
\phantom{Zurückgelegt Streck bis zum "{}3. Aufs} $\vdots$ \\
\\
Insgesamt zurückgelegte Strecke $1+\lim\limits_{n \rightarrow \infty}{2q+2q^2+\dots+2q^n}=1+\lim\limits_{n \rightarrow \infty}{\sum_{k=1}^n 2q^k}=???$
%8.2
\subsubsection{Definition}
\fbox{\parbox{\columnwidth}{
Für eine Folge ${(a_k)}_{k\in\mathds{N}}$ und $n\in\mathds{N}$ setze $s_n :=a_1+a_2+\dots+a_n=\sum_{k=1}^n a_k$.
\begin{itemize}
\item[(a)] Die Folge ${s_n}_{n\in\mathds{N}}$ heißt eine Reihe und wird mit $\sum_{k=1}^\infty$ bezeichnet. Die Zahl $s_n$ heißt $n-$te Partialsumme der Reihe.
\item[(b)] Eine Reihe $\sum_{k=1}^\infty a_k$ heißt konvergent mit Grenzert $s\in\mathds{R}$, wenn die Folge $({s_n)}_{n\in\mathds{N}}$ gegen $s$ konvergiert. Dann nennt man $\sum_{k=1}^\infty :=s$ den Wert der Reihe.
\item[(c)] $\sum_{k=1}^\infty a_k$ heißt divergent, wenn ${(s_n)}_{n\in\mathds{R}}$ divergent ist.
\item[(d)] $\sum_{k=1}^\infty a_k$ heißt absolut konvergent, wenn $\sum_{k=1}^\infty |a_k|$ konvergent ist.
\end{itemize}
}}
\\
\\
%8.3
\subsubsection{Anmerkung}
\begin{itemize}
\item[(a)] Das Symbol $\sum_{k=1}^\infty a_k$ hat zwei Bedeutungen. Es steht für:
\begin{itemize}
\item[(1)] die Reihe selbst,
\item[(2)] den Grenzwert der Reihe.
\end{itemize}
\item[(b)] Man kann zeigen: Jede absolut konvergente Reihe ist konvergent.
\item[(c)] Reihen müssen nicht immer mit Index 1 beginnen, z.B. $\sum_{k=0}^\infty a_k, \sum_{k=4}^\infty a_k$.
\\ \\
\end{itemize}
%8.4
\subsubsection{Beispiel}
\begin{itemize}
\item[(1)] Sei $q\in\mathds{R}$ fest gewählt. $\sum_{k=0}^\infty q^k$ heißt geometrische Reihe. \\
Sie ist für $|q|<1$ konvergent mit $\sum_{k=0}^\infty q^k=\frac{1}{1-q}$ \\
Begründung: Für alle $n\in\mathds{N}_0,q\neq1$ gilt: $\sum_{k=0}^n q^k=\frac{1-q^{n+1}}{1-q}$ \\
Denn: \\
$(1-q)\cdot\left(\sum_{k=0}^n q^k\right)$\\
$=(1-q)\cdot(1+q+q^2+\dots+q^n)=1+q+q^2+\dots+q^n-q-q^2-\dots-q^n-q^{n+1}$\\
$=1-q^{n+1}$\\ \\
Teile durch $1-q\neq0$\\
Also für $|q|<1$: $s_n=\sum_{k=0}^n q^k=\frac{1-q^{n+1}}{1-q}=\frac{1-q\cdot q^n}{1-q}\xlongrightarrow{n\to\infty}\frac{1-q\cdot0}{1-q}=\frac{1}{1-q}$.

\item[(2)] [Fortsetzung von (8.1)] $1+\lim\limits_{n \rightarrow \infty}{\sum_{k=1}^n 2q^k}=???$\\
$\sum_{k=1}^n 2q^k=2q+2q^2+\dots+2q^n=2q(1+q+q^2+\dots+q^{n-1})$\\
$=2q\cdot\sum_{k=0}^{n-1} q^k\xlongrightarrow{n\to\infty}2q\cdot \sum_{k=0}^{\infty} q^k=2q\cdot\frac{1}{1-q}$

\item[(3)] Man kann zeigen: Die sogenannte harmonische Reihe $\sum_{k=1}^{\infty} \frac{1}{k}$ ist divergent.

\item[(4)] $\sum_{k=2}^{\infty}\frac{1}{k(k-1)}$ konvergent, denn:\\
$\sum_{k=2}^{n}\frac{1}{k(k-1)}=\sum_{k=2}^{n}\left(\frac{1}{k-1}-\frac{1}{k}\right)=1-\frac{1}{2}+\frac{1}{2}-\frac{1}{3}+\frac{1}{3}+\dots+\frac{1}{n-1}-\frac{1}{n}=1-\frac{1}{n}\xlongrightarrow{n\to\infty}1$\\
$\Rightarrow\sum_{k=2}^{\infty}\frac{1}{k(k-1)}=1$
\\ \\
\end{itemize}
Wie stellt man Konvergenz/Divergenz fest?
%8.5
\subsubsection{Anmerkung}
Ist eine Reihe $\sum_{k=1}^{\infty}a_k$ konvergent, so ist ${(a_k)}_{k\in\mathds{N}}$ eine Nullfolge. Die Umkehrung gilt nicht, siehe (8.4)(3).\\
Es gilt aber das Leibnizkriterium: Ist ${{(a_k)}_{k\in\mathds{N}}}$ eine monoton fallende Nullfolge, so ist $\sum_{k=1}^{\infty}(-1)^{k-1}a_k$ konvergent.
\\ \\
\underline{Bsp.:}\\
$\sum_{k=1}^{\infty}(-1)^{k-1}\frac{1}{k}$ konvergent.
\\ \\
%8.6
\subsubsection{Divergenzkriterien}
\fbox{\parbox{\columnwidth}{
Für jede Reihe $\sum_{k=1}^{\infty}a_k$ gilt:
\begin{itemize}
\item[(a)] Ist $(a_k)$ keine Nullfolge, so ist $\sum_{k=1}^{\infty}a_k$ divergent.

\item[(b)] (Minorantenkriterium) Existiert eine divergente Reihe $\sum_{k=1}^{\infty}b_k$ mit $0\leq b_k\leq a_k$ für alle $k\geq N\in\mathds{N}$, so ist $\sum_{k=1}^{\infty}a_k$ divergent. ($\sum_{}^{}b_k$: "{}divergente Minorante{}")
\end{itemize}
}}
\\ \\
\underline{Bsp.:}
\begin{itemize}
\item[(1)] $\sum_{k=1}^{\infty}\frac{k}{2k+1}$ divergent, da $\frac{k}{2k+1}=\frac{1}{2+\frac{1}{k}}\xlongrightarrow{k\to\infty}\frac{1}{2}\neq0$

\item[(2)] $\sum_{k=1}^{\infty}\frac{1}{\sqrt{k}}$ divergent, da $\sum_{}^{}\frac{1}{k}$ divergente Minorante.
\\ \\
\end{itemize}
%8.7
\subsubsection{Kriterien für absolute Konvergenz:}
\fbox{\parbox{\columnwidth}{
Für jede Reihe $\sum_{k=1}^{\infty}a_k$ gilt:
\begin{itemize}
\item[(a)] (Majorantenkriterium) Existiert eine konvergente Reihe $\sum_{k=1}^{\infty}b_k$ mit $|a_k|\leq b_k$ für alle $k\geq N\in\mathds{N}$, so ist $\sum_{k=1}^{\infty}a_k$ absolut konvergent.\\
($\sum_{}^{}b_k$: "{}konvergente Majorante{}")

\item[(b)] (Quotientenkriterium) Falls $a_k\neq0$ für alle $k\geq N\in\mathds{N}$ und falls $r:=\lim\limits_{k \rightarrow \infty}{\left|\frac{a_{k+1}}{a_k}\right|}$ existiert, so ist $\sum_{k=1}^{\infty}a_k
\left\{\begin{array}{cl}
\text{absolut konvergent}, &\mbox{falls }r<1\\ 
\text{divergent}, & \mbox{falls }r>1
\end{array}\right.$

\item[(c)] (Wurzelkriterium) Falls $r:=\lim\limits_{n \rightarrow \infty}{\sqrt[k]{|a_k|}}$ existiert, so ist\\
$\sum_{k=1}^{\infty}a_k
\left\{\begin{array}{cl}
\text{absolut konvergent}, &\mbox{falls }r<1\\ 
\text{divergent}, & \mbox{falls }r>1
\end{array}\right.$
\end{itemize}
}}
\\ \\
\underline{Anmerkung:} \\
in (b), (c) ist für $r=1$ keine Konvergenzaussage möglich.
%8.8
\subsubsection{Beispiel}
\begin{itemize}
\item[(1)] $\sum_{k=1}^{\infty}\frac{1}{k^2}$ kovergent, denn $\sum_{k=1}^{\infty}\frac{1}{k^2}=1+\sum_{k=2}^{\infty}\frac{1}{k^2}$, $\sum_{k=2}^{\infty}\frac{1}{k(k-1)}$ ist konvergente Majorante für $\sum_{k=2}^{\infty}\frac{1}{k^2}$, s. (8.4)(4).

\item[(2)] Sei $x\in\mathds{R}$ fest gewählt. $\Rightarrow \sum_{k=0}^{\infty} \frac{x^k}{k!}$ absolut konvergent, denn: \\
$\left| \frac{a_{k+1}}{a_k}\right|=\left| \frac{x^{k+1}}{(k+1)!}\cdot\frac{k!}{x^k}\right|=\frac{|x|^{k+1}\cdot k!}{(k+1)\cdot k!\cdot |x|^k}=\frac{|x|^k\cdot |x|}{(k+1)\cdot |x|^k}=\frac{|x|}{k+1}\xlongrightarrow{k\to\infty}0<1$ \\
$\xLongrightarrow[\text{kriterium}]{\text{Quotienten-}}\sum_{}^{}a_k$ absolut konvergent.

\item[(3)] $\sum_{k=1}^{\infty}\left( \frac{k+3}{3k}\right)^k$ absolut konvergent, denn $\sqrt[k]{|a_k|}=\sqrt[k]{\left| \frac{k+3}{3k}\right|^k}=\left| \frac{k+3}{3k}\right|\xlongrightarrow{k\to\infty}\frac{1}{3}<1$ \\
$\xLongrightarrow[\text{kriterium}]{\text{Wurzel-}}\sum_{}^{}a_k$ absolut konvergent.
\\ \\
\end{itemize}
%8.9
\subsubsection{Eigenschaften von absolut konvergenten Reihen}
\fbox{\parbox{\columnwidth}{
Seien $\sum_{k=0}^{\infty}a_k, \sum_{k=0}^{\infty}b_k$ absolut konvergente Reihen.
\begin{itemize}
\item[(a)] Der Wert der Reihe $\sum_{k=0}^{\infty}a_k$ bleibt bei "{}Umordnung{}" der $a_k$'s erhalten.

\item[(b)] Definiert man $c_k:=\sum_{k=0}^{\infty}a_i b_{k-i}=a_0 b_k+a_1 b_{k-1}+\dots+a_k b_0$, so ist $\sum_{k=0}^{\infty} c_k$ absolut konvergent und $\left(\sum_{k=0}^{\infty}a_k\right)\cdot\left(\sum_{k=0}^{\infty}b_k\right)=\sum_{k=0}^{\infty} c_k$. ("{}Cauchy-Produkt{}")
\end{itemize}
}}
























\newpage